Je třídně založený, objektově orientovaný a víceúlohový obecný programovací jazyk, který byl vyvinut firmou Sun Microsystems. Ta jej v roce 2007 uvolnila pod svobodnou licencí GNU GPL. V dnešní době je jazyk vyvíjen zejména firmou Oracle Corporation Inc., která firmu Sun Microsystems odkoupila.

Syntaxe Javy je odvozena z jazyků C a C++, kterým je díky tomu v mnoha ohledech podobná. Ale na rozdíl od těchto jazyků se zbavila konstrukcí, které často vedli k (bezpečnostním) chybám. Jedná se hlavně o konstrukce umožňující přímou práci s pamětí (ukazatele), o příkaz goto a také o bez znaménkové datové typy. Díky tomu, a silné typové kontrole, jsou programy méně náchylné na bezpečnostní chyby.

Ruční správu paměti zde nahrazuje automatická správa. Tu zajišťuje garbage collector, což je proces vyhledávající (sbírající) již nedostupnou alokovanou paměť (odpad), kterou následně uvolní, aby mohla být znovu použita.

Další, včem se Java od jazyka C a C++ odlišuje, je to, že se výsledný program nekompiluje přímo na instrukční sadu dané architektury, ale do mezijazyka tzv. "`bajt kódu"' (soubory s příponou \texttt{.class}). Ty jsou teprve následně "`interpretovány"' pomocí JVM (\emph{\textbf{J}ava \textbf{V}irtual \textbf{M}achine}).

Automatická správa paměti a interpretovaný běh vedl, zejména v historii, k pomalejšímu běhu výsledné aplikace. Pomalost způsobená garbage collectorem, se postupně ,s vynalézáním lepších a rychlejších algoritmů, podařila minimalizovat.

Výkonnostní problém, související s interpretací, vylepšila technika zvaná JIT (\emph{Just-in-Time}) kompilace (kompilace v době běhu). Jedná se o techniku, která dle statistiky kompiluje vhodné části kódu přímo do instrukční sady daného stroje. Tyto části kódu se při opakovaném použití znovu neinterpretují, ale jsou provedeny přímo.

Výhoda JIT kompilace se projeví nejvíce u déle běžících aplikací, kde se vykonává stejný kód dokola. Proto, a kvůli nutnosti načíst celý JVM při startu aplikace, je použití jazyka Java na malé a krátce běžící aplikace nevhodné a neefektivní.

\subsection{Reflexe a introspekce}
Jednou ze zajímavých vlastností jazyka Java je reflexe. Ta umožňuje prozkoumávat a modifikovat strukturu a chování (například proměnné, atributy, metadata a funkce) objektu přímo za běhu \ref{code:java:reflection}.
To je velmi užitečné zejména pro různé frameworky a reflexe se také hojně využívá při metaprogramování. 
\begin{figure}[!h]
\begin{lstlisting}
public class User {
    /*
     ... Some fields declaration ...
    */
    public String getName() {
        return this.name;
    }
    
    public void printName() {
        // Get name with reflection
        Class<?> c = this.class;
        System.out.println(c.getMethod("getName").invoke(this));
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{Volání metody pomocí reflexe.}
\label{code:java:reflection}
\end{figure}

Jedná se o pokročilou vlastnost jazyka, jenž umožňuje provádět operace, které by jinak nebylo možné provádět. Umožňuje obejití zapouzdření (zpřístupňuje privátní členy) a nese tedy riziko narušení správného běhu programu. Díky tomu, a kvůli nemalé režii navíc, by měla být reflexe používána co nejméně a jen lidmi s dostatečnými znalostmi.

Introspekce využívá reflexe a umožňuje získání informací o objektu, jako je například seznam všech funkcí, atributů, implementovaných rozhraní nebo název třídy \ref{code:java:introspection}.
\begin{figure}[!h]
\begin{lstlisting}
String someObject = "Some text";
// This print "String"
System.out.println(someObject.getClass().getName());
\end{lstlisting}
\caption{Výpis názvu třídy pomocí introspekce.}
\label{code:java:introspection}
\end{figure}
\subsection{Bytecode enhancement}
Podobné možnosti jako reflexe nám nabízí i bytecode enhancement. Jedná se o proces, při kterém se přímo modifikuje výsledný "`bajt kód"' (obsah souboru s příponou \texttt{.class}), a který se na rozdíl od reflexe neprovádí stále dokola v každém běhu, ale pouze jen jednou, a to buď po kompilaci nebo při prvním načtení třídy.

Z toho vyplývá hlavní výhoda oproti reflexi, kterou je rychlost a celkově malá režie navíc. Na druhou stranu je implementace složitější a náročnější, než je v případě reflexe.

Existuje několik knihoven (frameworků), které umožňují a usnadňují bytecode enhancement. Mezi nejznámější patří tyto tři:
\begin{itemize}
  \item ASM (\url{http://asm.ow2.org/})
  \item BCEL (\url{http://commons.apache.org/proper/commons-bcel/})
  \item Javassist (\url{http://www.csg.is.titech.ac.jp/~chiba/javassist/})
\end{itemize}


\subsection{Anotace}
Jednou z velmi zajímavých a užitečných vlastností jazyka Javy je podpora anotací. Jedná se o speciální druh metadat, které by se dali přirovnat k dokumentačním komentářům. S tím rozdílem, že na anotace je možno se dotazovat pomocí reflexního API.

Samotné anotace nijak přímo neovlivňují činnost kódu, který je nimi anotován a mohou jím být předávány parametry. Mají široké využití a zejména se využívají pro:
\begin{itemize}
  \item Dodatečné informace pro kompilátor -- Kompilátor může využít informací z anotací k detekci či potlačení chyb.
  \item Zpracování v době kompilace či nasazení -- Nástroje mohou zpracovávat anotace a využít je ke generování například XML souborů a podobně.
  \item Zpracování v době běhu (runtime) -- Některé anotace mohou být zpřístupněny a využity přímo v době běhu samotné aplikace.
\end{itemize}

Jazyk Java poskytuje několik vestavěných anotací, které se dají rozdělit do dvou skupin. Na anotace aplikované na kód a na anotace aplikované na jiné anotace.
\begin{description}
  \item[Anotace aplikované na kód]\hfill
  \begin{itemize}
     \item \texttt{@Override} -- Kontroluje zda daná metoda opravdu přepisuje metodu některé ze svých nadřazených tříd. Varování při kompilaci, pokud tomu tak není.
     \item \texttt{@Deprecated} -- Označuje anotovanou metodu jako "`zastaralou"'. Použití takovéto metody způsobuje varování při kompilaci.
     \item \texttt{@SuppressWarnings} -- Potlačuje některá varování během kompilace. To která varovaní se mají potlačit je určeno parametrem této anotace.
     \item \texttt{@SafeVarargs} -- Využívá se u metod či konstruktorů, u kterých zakazuje používaní potencionálně nebezpečných operací nad daným \texttt{varargs} parametrem. Jakákoliv varování typu \texttt{"unchecked"}, související s operacemi nad \texttt{varargs} jsou zde automaticky potlačena.
     \item \texttt{@FunctionalInterface} -- Tato anotace byla přidána do Javy SE 8, indikuje že deklarace typu by měla být rozhraním funkce.
  \end{itemize} 
  \item[Anotace aplikované na jiné anotace] (meta anotace)\hfill
  \begin{itemize}
    \item \texttt{@Retention} -- Určuje způsob uložení anotace. Zda bude pouze součástí kódu, nebo se skompiluje do výsledného \texttt{.class} souboru a nebo bude dostupná za běhu skrze reflexi.
    \item \texttt{@Documented} -- Využívá se pro zahrnutí anotace do dokumentace.
    \item \texttt{@Target} -- Omezuje rozsah platnosti, na co může být anotace aplikována (třída, metoda \ldots).
    \item \texttt{@Inherited} -- Anotace se dědí do odvozených tříd.
    \item \texttt{@Repeatable} -- Anotaci je možno na jeden element aplikovat vícekrát (např. s různými parametry). Tato anotace je součástí Javy 8 SE.
  \end{itemize}
\end{description}

Použití anotací je snadné, stačí jen požadovanou anotací uvést--napsat před prvek, který chceme anotovat. Anotovat můžeme například třídy, metody, proměnné, parametry nebo balíčky.
Na ukázce kódu \ref{code:ann:bultin} vidíme základní použití vestavěné anotace.
\begin{figure}[!h]
\begin{lstlisting}
public class Shape {
    public long getArea() {
        return 0;
    }
    
    public long getPerimeter() {
        return 0;
    } 
}

public class Square extends Shape {
    int edge = 5;
    
    @Overrride
    public long getArea() {
        return 4 * edge;
    }
    
    @Overrride
    public long getPerimeter() {
        return edge * edge;
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{Ukázka použití vestavěné anotace \texttt{@Override}.}
\label{code:ann:bultin}
\end{figure}

Krom vestavěných anotací Java podporuje i obecné uživatelsky definované anotace. Ty se deklarují podobně jako rozhraní za pomocí klíčového slova \texttt{@interface} (oproti deklaraci rozhraní je zde navíc zavináč). Na výpise \ref{code:ann:ud} můžeme vidět jednoduchý příklad deklarace uživatelské anotace (\ref{code:ann:ud:run:dec}) a její použití (\ref{code:ann:ud:run:use}). Tato jednoduchá anotace je dostupná za běhu (RetentionPolicy.RUNTIME), nese název \texttt{Element} a má jeden parametr \texttt{value} typu \texttt{String}. 
\begin{figure}
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\caption{Deklarace runtime anotace s jedním parametrem.}
\label{code:ann:ud:run:dec}
\begin{lstlisting}
@Retention(value=RetentionPolicy.RUNTIME)
@Target(value=ElementType.TYPE)
public @interface Element {
    String value(); 
}
\end{lstlisting}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\caption{Použití vlastní anotace s parametrem.}
\label{code:ann:ud:run:use}
\begin{lstlisting}
public class SomeClass {
   @Element(value="MyElement")
   int someVariable;
   /* 
    * If annotation has only one parameter
    * and it is called value. We can ommit
    * parameter name.
    */
   @Element("MyOtherElement")
   int someOtherVariable;
}
\end{lstlisting}
\end{subfigure}
\caption{Ukázka kódu uživatelsky definované anotace}\label{code:ann:ud}
\end{figure}
